% ************************** Thesis Abstract *****************************
% Use `abstract' as an option in the document class to print only the titlepage and the abstract.
\begin{resumen}
Este trabajo aborda el desarrollo de tres editores y un intérprete para un conjunto de Lenguajes Específicos de Dominio (DSLs) diseñados para la construcción de conjuntos de datos para aplicaciones de la Industria 4.0. Estos lenguajes son el resultado de una línea de investigación iniciada hace unos años dentro del grupo de Ingeniería del Software y Tiempo Real de la Universidad de Cantabria cuyo objetivo es reducir la complejidad de los procesos de generación de conjuntos de datos. En cualquier aplicación de ciencia de datos, los datos a procesar deben ser transformados manualmente en conjuntos de datos tabulares que puedan ser digeridos por los algoritmos de análisis de datos. Esta tarea suele llevarse a cabo escribiendo complejos scripts en lenguajes de gestión de datos de bajo nivel, como SQL. Esta tarea es muy laboriosa, requiere la contratación de científicos de datos y dificulta la participación de personas que no sean científicos de datos. 

Para paliar este problema, específicamente en el contexto de la Industria 4.0, los investigadores de este grupo diseñaron un proceso dirigido por modelos compuesto por tres DSLs relacionados. Estos DSLs proporcionan primitivas de alto nivel para especificar qué datos deben incluirse en un conjunto de datos sin tener que saber en detalle cómo deben transformarse los mismos. Además, estas primitivas se refieren a modelos que pueden encontrarse típicamente en entornos industriales. 
Estas primitivas son procesadas automáticamente por un intérprete de DSL, que las transforma en cadenas de operaciones de transformación de datos de bajo nivel, que producen el conjunto de datos deseado. 

Este trabajo se centra en el desarrollo de las herramientas necesarias para sostener este proceso. 
Estas herramientas incluyen un editor para cada uno de los tres DSLs que componen el proceso y un intérprete capaz de procesar la especificación escrita en ellos para generar automáticamente el conjunto de datos de salida deseado. 
Estos editores y el intérprete se implementaron siguiendo un enfoque basado en metamodelos y utilizando Xtext, un entorno de trabajo para la ingeniería del lenguaje.

\ \\


\textbf{Palabras Clave:} Selección de Datos, Industria 4.0, Diagramas de Cola de Pescado, Diagramas de Ishikawa and Diagramas Causa-Efecto


\end{resumen}
